% ============================================================
% Appendice D — Risorse e letture consigliate
% ============================================================

\chapter{Risorse e Letture Consigliate}
\label{app:risorse}

Riferimenti per approfondire i temi trattati nel libro.

\begin{notebox}
I link a documentazione ufficiale di agenti AI cambiano frequentemente. Verifica che gli URL siano ancora validi prima di seguirli.
\end{notebox}

\section*{Fondamenti: dove AI-DLC incontra la letteratura}

AI-DLC, come spiegato nel Capitolo~\ref{ch:cose-ai-dlc}, non è uno standard accademico consolidato nella sua forma specifica, ma una sintesi operativa di filoni già documentati. Questa sezione mappa ciascun pilastro del framework alla letteratura che lo sostiene.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Fasi, checkpoint e controllo dell'azione} --- \textit{Assistance to Autonomy: A Systematic Literature Review of Agentic AI across the Software Development Life Cycle} (arXiv 2605.15245, 2026). Identifica la verificabilità degli output come fattore abilitante e il pattern Planner--Executor--Reviewer come dominante: corrisponde a fasi, checkpoint e HALT trigger di AI-DLC.
  \item \textbf{Delegated execution under human supervision} --- \textit{Agentic AI in the Software Development Lifecycle} (arXiv 2604.26275, 2026). Sposta il focus dalla generazione di codice alla supervisione dell'esecuzione delegata.
  \item \textbf{Planning before action} --- Wei et al., \textit{Chain-of-Thought Prompting} (arXiv 2201.11903) e Yao et al., \textit{ReAct} (arXiv 2210.03629). Fondano l'idea del piano prima dell'azione (task MEDIUM e HIGH).
  \item \textbf{Contesto persistente nel repository} --- \texttt{AGENTS.md} (OpenAI Codex), memoria \texttt{CLAUDE.md} (Anthropic), e gli artefatti persistiti come \textit{context memory} attraverso il ciclo di vita nell'AI-DLC di AWS (vedi ``Origine del nome'' più sotto). Equivalente industriale di \texttt{\_CONTEXT.md} e \texttt{PROGRESS.md}.
  \item \textbf{Context engineering, attenzione e context rot} --- Anthropic, \textit{Effective Context Engineering for AI Agents} (la disciplina, il ``budget di attenzione'' e il problema \textit{lost-in-the-middle}); \textit{Context Rot in AI-Assisted Software Development} (arXiv 2606.09090, Treude \& Baltes) ed \textit{Evaluating AGENTS.md} (arXiv 2602.11988, Gloaguen et al.: oltre il 20\% di costo in più, i file di contesto non sono ``magici''). Base del §\ref{sec:04-non-magia} e del §\ref{sec:04-context-engineering}.
  \item \textbf{Confidence tag} --- Architecture Decision Record con livello di confidenza esplicito (Microsoft) e letteratura su metacognizione degli LLM: giustificano FACT/INFERRED/ASSUMPTION.
  \item \textbf{Classificazione del rischio e governance} --- NIST \textit{AI RMF: Generative AI Profile} (NIST.AI.600-1) e OWASP \textit{Top 10 for LLM Applications} (prompt injection, excessive agency, overreliance).
  \item \textbf{Vincoli e DevSecOps} --- NIST \textit{Secure Software Development Framework} (SSDF): i vincoli SEC/PERF ne sono la versione operativa per agenti.
  \item \textbf{Lifecycle vendor per agenti (per confronto)} --- IBM \textit{Agent Development Lifecycle}, Microsoft Foundry, Salesforce Agentforce. Trattano il ciclo di vita degli agenti \textit{come prodotto}: complemento, non sostituto, dell'AI-DLC di questo libro.
  \item \textbf{Origine del nome ``AI-DLC''} --- Raja SP (AWS), \textit{AI-Driven Development Lifecycle (AI-DLC) Method Definition}. AWS definisce l'AI-DLC come una metodologia AI-driven con fasi proprie (Inception, Construction, Operations), artefatti (Intent, Unit, Bolt) e rituali collaborativi (``Mob Elaboration/Construction''), posizionata come reimmaginazione di Agile/Scrum. Questo libro ne riprende \textit{il nome} e il principio di fondo --- sviluppo guidato dall'AI con contesto persistente e supervisione umana --- ma lo specializza in un sistema più leggero, \textit{file-based} e developer-driven, che si innesta nel processo esistente invece di sostituirlo.
\end{itemize}

\section*{Vibe coding: il movimento e i suoi limiti}

Il Capitolo~\ref{ch:cose-ai-dlc} posiziona AI-DLC come evoluzione disciplinata del vibe coding. Queste sono le fonti primarie di quel posizionamento.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Gene Kim, Steve Yegge --- \textit{Vibe Coding: Building Production-Grade Software with GenAI, Chat, Agents, and Beyond}} (IT Revolution, 2025; prefazione di Dario Amodei). La formalizzazione del vibe coding: il valore in cinque dimensioni (FAAFO --- Fast, Ambitious, Autonomous, Fun, Optionality) e i tre cicli dello sviluppatore (inner / middle / outer loop). Il \textit{middle loop} è il punto in cui l'amnesia tra sessioni morde di più --- la motivazione di \texttt{\_CONTEXT.md} e \texttt{PROGRESS.md}.
  \item \textbf{Addy Osmani --- \textit{Beyond Vibe Coding: Leveraging Your Experience in the Age of AI-Assisted Coding}} (O'Reilly, 2025; già annunciato come \textit{Vibe Coding: The Future of Programming}). Formalizza ``il problema del 70\%'' e i pattern di fallimento del vibe coding non strutturato: \textit{house of cards code}, \textit{two steps back}, \textit{demo-quality trap}. È la diagnosi a cui i vincoli SEC/PERF, gli HALT trigger e i confidence tag di AI-DLC rispondono.
  \item \textbf{Andrej Karpathy --- origine del termine ``vibe coding''} (2025). Il post che ha dato un nome al passaggio dalla scrittura del codice alla sua direzione conversazionale.
  \item \textbf{Fred Brooks --- \textit{No Silver Bullet: Essence and Accidents of Software Engineering}} (1986). La distinzione tra complessità \textit{essenziale} e \textit{accidentale} spiega perché l'AI accelera il 70\% facile ma il 30\% difficile resta umano.
\end{itemize}

\section*{Il Framework AI-DLC}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Repository ufficiale:} \url{https://github.com/rollaradio/adlc-framework} --- sorgente del framework, CHANGELOG, MIGRATION.md.
  \item \textbf{MANUAL.it.md} (nel repository): manuale tecnico compatto per riferimento rapido.
  \item \textbf{COMMANDS.md}: specifica formale di tutti i comandi conversazionali.
\end{itemize}

\section*{Prompt Engineering e Contesto}

\begin{itemize}
  \item \textbf{The Prompt Report} --- Schulhoff et al. (2024). Survey sulle tecniche di prompt engineering. Spiega perché il contesto strutturato funziona meglio delle istruzioni inline.
  \item \textbf{Chain-of-Thought Prompting Elicits Reasoning in LLMs} --- Wei et al. (2022). Spiega perché ``pianificare prima di agire'' produce output migliori.
  \item \textbf{Software Design for AI (SDD)} --- Fowler, martinfowler.com. Prospettiva sull'integrazione degli agenti AI nei processi di sviluppo.
\end{itemize}

\section*{Sicurezza}

\begin{itemize}
  \item \textbf{OWASP Top 10 (2021):} \url{https://owasp.org/www-project-top-ten/}. I vincoli SEC-01, SEC-02, SEC-08, SEC-09 derivano direttamente da OWASP.
  \item \textbf{OWASP ASVS:} \url{https://owasp.org/www-project-application-security-verification-standard/}. Standard dettagliato per vincoli SEC avanzati.
  \item \textbf{OWASP Logging Cheat Sheet}: riferimento diretto per SEC-08.
  \item \textbf{OWASP SSRF Prevention Cheat Sheet}: riferimento per SEC-09.
\end{itemize}

\section*{Testing e Qualità}

\begin{itemize}
  \item \textbf{The Testing Pyramid} --- Martin Fowler, \url{https://martinfowler.com/articles/practical-test-pyramid.html}. Guida la strategia di test del libro.
  \item \textbf{EPAM Testing Pyramid for AI-Assisted Development} --- EPAM Systems (2024). Adattamento della piramide per contesti con agenti AI.
\end{itemize}

\section*{AI-Assisted Development}

\begin{itemize}
  \item \textbf{GitHub Copilot Impact Study} --- GitHub/Accenture (2024). Ricerca quantitativa sull'impatto di Copilot sulla produttività.
  \item \textbf{Salesforce AI Developer Survey} --- Salesforce (2024). Evidenzia i problemi di context drift e vincoli dimenticati.
  \item \textbf{Cycode State of AI-Assisted Development} --- Cycode (2024). Analisi dei rischi di sicurezza con agenti AI non strutturati.
\end{itemize}

\section*{Architettura}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Architectural Decision Records} --- Michael Nygard: \url{https://cognitect.com/blog/2011/11/15/documenting-architecture-decisions}. Il formato ADR usato per decisioni CRITICAL.
\end{itemize}

\section*{Standard di riferimento}

\begin{itemize}
  \item \textbf{NIST SP 800-53}: standard di controlli di sicurezza per sistemi informativi. I vincoli SEC di AI-DLC ne sono parzialmente ispirati.
  \item \textbf{Google SRE Book:} \url{https://sre.google/sre-book/table-of-contents/}. Capitoli su SLO/SLI (base di PERF-01/02) e incident response (base di \texttt{06\_OPS.md}).
\end{itemize}

\section*{Documentazione agenti AI}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Claude Code --- Anthropic:} \url{https://docs.anthropic.com/claude-code}
  \item \textbf{GitHub Copilot:} \url{https://docs.github.com/en/copilot}
  \item \textbf{OpenAI CLI / Codex} (verifica stato attuale --- il prodotto è soggetto a variazioni): \url{https://github.com/openai/openai-codex}
\end{itemize}
