% ============================================================
% Capitolo 1 — AI-DLC: cos'è e perché esiste
% ============================================================

\chapter{AI-DLC: cos'è e perché esiste}
\label{ch:cose-adlc}

TaskFlow API nasce da una decisione semplice: il team di tre sviluppatori vuole usare agenti AI per accelerare lo sviluppo, ma senza rinunciare alla qualità e senza perdere il controllo su ciò che viene generato.

Il primo giorno, Lorenzo --- il tech lead --- apre Claude Code e chiede di impostare il progetto. L'agente risponde subito con una struttura di directory, un \texttt{package.json} e i primi endpoint. Funziona. Il team è soddisfatto.

Il terzo giorno, però, Lorenzo nota che il codice generato nel pomeriggio non rispetta la convenzione di gestione degli errori che avevano discusso la mattina. L'agente ha dimenticato.

Il decimo giorno, il team ha tre conversazioni diverse con tre agenti diversi, ognuna con il proprio contesto implicito. Nessuno dei tre agenti sa cosa stanno facendo gli altri.

È a questo punto che Lorenzo decide di adottare AI-DLC.

\section{I quattro problemi che AI-DLC risolve}
\label{sec:01-quattro-problemi}

AI-DLC nasce per risolvere quattro problemi specifici, tutti connessi alla natura degli agenti AI attuali.

\subsection*{Problema 1 --- L'AI dimentica}

Gli agenti AI non hanno memoria persistente tra sessioni. Ogni conversazione inizia da zero. Se hai discusso la settimana scorsa che il tuo stack usa OIDC per l'autenticazione e che i token non devono mai apparire nei log, dovrai ridirlo la settimana prossima.

\textbf{Soluzione AI-DLC:} \texttt{\_CONTEXT.md}, un file Markdown alla radice del progetto che contiene tutto il contesto rilevante. L'agente lo legge a ogni sessione. Se cambia qualcosa, lo aggiorni. Non devi ripetere nulla.

\subsection*{Problema 2 --- L'AI ignora i vincoli}

Anche quando spieghi i requisiti di sicurezza all'inizio di una conversazione, l'agente può ignorarli o dimenticarli nel corso del lavoro --- specialmente in sessioni lunghe o complesse. Un vincolo che non è strutturato in modo esplicito non viene rispettato sistematicamente.

\textbf{Soluzione AI-DLC:} I vincoli \texttt{SEC-XX} (sicurezza) e \texttt{PERF-XX} (performance) sono definiti una volta in \texttt{\_CONTEXT.md} e riletti dall'agente prima di ogni operazione critica. Non sono una nota a margine: sono parte del protocollo obbligatorio.

\subsection*{Problema 3 --- L'AI inventa}

Gli agenti AI sono progettati per rispondere, non per dire ``non lo so''. Questo produce output che mischiano fatti verificabili, deduzioni logiche e ipotesi non verificate --- il tutto con la stessa sicurezza apparente.

\textbf{Soluzione AI-DLC:} I confidence tag (\texttt{FACT} / \texttt{INFERRED} / \texttt{ASSUMPTION}) obbligano l'agente a classificare esplicitamente la certezza del proprio output su decisioni ad alto impatto. Un \texttt{ASSUMPTION} non è un errore --- è un segnale che devi verificare prima di procedere.

\subsection*{Problema 4 --- L'AI fa troppo}

Un agente senza limiti può modificare lo schema del database mentre aggiusta un bug di UI, o cambiare la configurazione di produzione mentre aggiorna un test. Le operazioni rischiose vengono eseguite senza avvisare.

\textbf{Soluzione AI-DLC:} Gli HALT trigger definiscono i path e le operazioni che richiedono conferma esplicita prima di procedere. L'agente si ferma, spiega cosa sta per fare e aspetta il tuo via libera.

\section{Cosa NON è AI-DLC}
\label{sec:01-cosa-non-e}

Prima di andare avanti, è importante chiarire cosa AI-DLC non è.

\textbf{Non è un'AI.} AI-DLC non genera codice, non esegue comandi, non decide nulla in autonomia. È un sistema di file che struttura il dialogo tra te e l'agente AI che già usi.

\textbf{Non è un tool da installare.} Non c'è un pacchetto npm, una pip install, un binario. Il framework è un insieme di file Markdown e JSON che vivono nel tuo repository. Non c'è un server, non c'è una dashboard, non ci sono dipendenze esterne.

\textbf{Non è specifico per un linguaggio o stack.} AI-DLC funziona identico su un progetto Node.js, Python, Go, Rust, Flutter. Il contenuto dei file cambia (i tuoi vincoli specifici, il tuo stack), ma il sistema è lo stesso.

\textbf{Non è un sostituto del processo di sviluppo.} AI-DLC si inserisce nel processo che già hai --- o aiuta a costruirlo, se non ce l'hai. Non è un framework Agile alternativo, non è una metodologia di project management.

\textbf{Non è (ancora) uno standard accademico consolidato.} AI-DLC, in questo libro, indica un framework pratico di \textit{AI-Driven Development Life Cycle}. Non viene presentato come uno standard già codificato in letteratura nella sua forma specifica, ma come una sintesi originale e operativa di filoni maturi: software lifecycle engineering, agentic AI, prompt engineering e planning, contesto persistente nel repository, human-in-the-loop, governance del rischio, DevSecOps e architecture decision record. Il contributo di questo libro non è inventare il ciclo di vita degli agenti, ma renderlo concreto e disciplinato per chi sviluppa software con coding agent dentro un repository reale.

\begin{notebox}
\textbf{Nota terminologica.} Il termine \textit{AI-Driven Development Life Cycle} (AI-DLC) riprende la nomenclatura introdotta da AWS per descrivere uno sviluppo software guidato dall'AI con contesto persistente nel repository. Questo libro adotta quel termine e lo specializza in un framework operativo per coding agent, centrato su artefatti persistenti, continuità del contesto e checkpoint di controllo umano. AI-DLC va distinto dalla sigla \textbf{ADLC}, usata in ambito enterprise soprattutto come \textit{Agent Development Lifecycle} (IBM, Microsoft, Salesforce) per descrivere come si costruiscono e si governano sistemi agentici \textit{come prodotto} --- e, in tradizioni professionali più datate, come \textit{Application Development Life Cycle}, quasi sinonimo di SDLC. Qui il focus è l'opposto del primo significato: usare agenti AI per \textit{sviluppare} software, non costruire agenti.
\end{notebox}

\section{Quando usarlo (e quando no)}
\label{sec:01-quando-usarlo}

AI-DLC è uno strumento per progetti reali. Ha senso adottarlo quando:

\begin{itemize}
  \item Stai lavorando su un progetto che dura più di qualche giorno.
  \item Usi agenti AI regolarmente, non solo per domande occasionali.
  \item Il progetto ha vincoli di sicurezza, performance o compliance che devono essere rispettati sistematicamente.
  \item Vuoi usare più agenti diversi (Claude, Copilot, Codex) sullo stesso progetto senza duplicare le regole.
  \item Lavori in team e vuoi che tutti gli agenti seguano le stesse convenzioni.
\end{itemize}

Non serve quando:

\begin{itemize}
  \item Stai facendo un esperimento di un'ora o un prototipo usa-e-getta.
  \item Hai solo una domanda veloce da fare all'agente.
  \item Il progetto è talmente semplice che non ha vincoli significativi.
\end{itemize}

\begin{tipbox}
\textbf{Costo di adozione:} circa 15 minuti per lo scaffold iniziale, poi 1--2 minuti a sessione per mantenere \texttt{\_CONTEXT.md} aggiornato. Il tempo si recupera entro la prima settimana di lavoro continuativo.
\end{tipbox}

\section{I prerequisiti}
\label{sec:01-prerequisiti}

Per usare AI-DLC non servono competenze avanzate, ma tre basi sono necessarie.

\textbf{Riga di comando.} Devi saper aprire un terminale (PowerShell o Bash) e lanciare comandi. I tool del framework (\texttt{init.ps1}, \texttt{validate.ps1}) sono script da eseguire, non interfacce grafiche.

\textbf{Markdown base.} I file del framework sono Markdown: titoli, tabelle, liste. Devi saper aprire, leggere e modificare un \texttt{.md}. Non serve sapere tutto il Markdown --- bastano i costrutti di base.

\textbf{Git base.} \texttt{clone}, \texttt{commit}, \texttt{push}, branching di base. Tecnicamente puoi usare AI-DLC senza Git su un progetto locale, ma è fortemente sconsigliato --- il versionamento del contesto è parte del valore.

Utili ma non obbligatori: YAML (per gli HALT trigger), JSON (per il manifest), PowerShell scripting (per modificare i tool). Capirai questi file leggendoli; non è necessario scriverli da zero.

\section{I concetti fondamentali in sintesi}
\label{sec:01-concetti}

Prima di entrare nel dettaglio nei capitoli successivi, ecco una mappa dei concetti principali del framework.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Concetto} & \textbf{File/Meccanismo} & \textbf{A cosa serve} \\
    \midrule
    Stato del progetto & \texttt{\_CONTEXT.md} & Fase, task, stack, vincoli \\
    Storia del progetto & \texttt{PROGRESS.md} & Registro sessioni e decisioni \\
    Fasi & \texttt{Phase:} in \texttt{\_CONTEXT.md} & Ciclo 0--6 \\
    Modes & \texttt{Mode:} in \texttt{\_CONTEXT.md} & Livello di cerimonia \\
    Rischio & Classificazione interna & LOW / MEDIUM / HIGH / CRITICAL \\
    Model Level & Campo nel task & Potenza AI necessaria (1--7) \\
    Confidence tag & \texttt{FACT / INFERRED / ASSUMPTION} & Certezza dell'output \\
    HALT Trigger & \texttt{halt-triggers.yaml} & Path con conferma obbligatoria \\
    Vincoli SEC & \texttt{SEC-XX} in \texttt{\_CONTEXT.md} & Sicurezza riusabile \\
    Vincoli PERF & \texttt{PERF-XX} in \texttt{\_CONTEXT.md} & Performance riusabile \\
    Moduli & \texttt{.adlc/modules/} & Regole per fase \\
    Skill & \texttt{.adlc/modules/skills/} & Guide tematiche \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Concetti fondamentali del framework AI-DLC}
  \label{tab:01-concetti}
\end{table}

\section*{\LabelSummary}

\begin{itemize}
  \item AI-DLC risolve quattro problemi: la dimenticanza, l'ignoranza dei vincoli, l'invenzione e l'eccesso di autonomia degli agenti AI.
  \item Non è un tool, non è un'AI, non è specifico per uno stack tecnologico.
  \item Funziona tramite file Markdown e JSON che vivono nel repository e danno all'agente un contesto strutturato e persistente.
  \item Ha senso su progetti reali con continuità tra sessioni; non serve per esperimenti brevi.
  \item Costo di adozione: $\sim$15 minuti iniziali, poi 1--2 minuti per sessione.
\end{itemize}

Nel prossimo capitolo installiamo AI-DLC su TaskFlow API.
